【專訪】由派物資到找工作 龍門冰室老闆：不談「經濟圈」，我說的是良心社會

近千呎的工廈單位擺滿桌椅，年輕人畫畫、做手作，幹事們在另一邊圍桌開會；角落裡有人與「手足」面談，社工姑娘幫受傷的小女生清理傷口、教她正確護理的方法，幾個壯丁則不停出入搬運物資。

熱鬧與雜亂，有點像社福機構或者區議員辦事處。這裡是「香港人嘅冰室資源分享中心」，將來或會成為一個屬於黃絲社群的「工聯會」：包辦福利支援、社群網絡、各式興趣班和就業轉介，長遠目標是結成各行各業的聯盟。

受反送中運動影響的經濟困難者可以來拿現金券和禦寒衣物；需要醫生和心理支援，立即介紹；因政治立場被解僱、被父母經濟封鎖無法交學費的，這裡有逾十種興趣班，助你成為化妝師、髮型師、電工、影片製作者或音響技工等，都是沒有人會過問你案底、收入亦不差的自由業。

名字中的「冰室」所指，望望散佈桌上的外賣杯和飯盒就知道 — 都是龍門冰室出品。資源中心由龍門冰室老闆張俊傑發起，日常營運則由「手足」負責；他想年輕人們學習成為 CEO、創業人材。

龍門冰室是知名黃店，但張俊傑一聽到「黃色經濟圈」就皺眉；皆因他見過黃店賺大錢後沒有捐出來、也有警察家庭投資的偽黃店不斷被「懲罰」。他寧願談「良心社會」：「有好多『良心老闆』、『良心導師』可以俾機會年輕人，好多『良心髮型屋』、『良心電工』俾黃絲居民光顧，然後佢哋又捐返某個百份比嘅營業額落嚟。如果我哋可以形成一個有足夠財力養活 200 萬人嘅社群，仲有咩走唔過去呢？」

抗爭基金的漏網之魚
這裡上班的「手足」都說，張俊傑行動力強，日日有新想法，返工緊張又刺激。中心 11 月底開始運作，首二十天已經租過三個地方：第一個被業主知道他們的計劃後就迫遷了，搬去紅磡一個約千呎工廈單位。才安頓沒幾天，越來越多「良心導師」向 Facebook 專頁報名義教，興趣班增加至六、七班；場地很快不敷應用，於是再在鄰近工廈多租一個 3,000 呎 studio。張的電話在訪問期間響個不停，每日只睡三小時，因為「手足」的需要，刻不容緩。

中心的構想源於 10 月 27 日龍門冰室店員的女兒被捕。店員一方面通知了張俊傑、說女兒出事要請假，又聯絡了「星火同盟」找律師。同場被捕者約 70 人，被扣留在紅磡警署，但張指星火只有兩名律師到場處理，而且叫所有人都保釋離開，「我伙記就好擔心，佢個囡真係路過就俾人捉咗，如果同其他被告一齊保釋、整批俾人告非法集結，會唔會無得分開答辯呢？咁個囡咪前途盡毀？」張於是立即自資聘律師，「因為其他人都保釋走晒，得返佢一個好無助，我同佢爸爸去到警局，但只得律師可以入去睇佢。」最後由律師傳達他們的打氣說話，女兒才撐過 44 小時獲釋。

之後他再陸續聽說不少「手足」申請星火或 612 基金支援被拒，「你話你因為哩件事失業，佢就問你點樣證明你係因為抗爭所以被炒呢？十個只批兩、三個，要你俾晒被捕紙、口供紙，好多文件。就算申請到，一個月只得 1,400 蚊，你叫佢哋食咩？」而且一些未有被捕的「手足」處境也很困難，卻被拒諸門外，「我之前捐咗十幾廿萬去星火，無晒錢都捐，以為會幫到啲細路 .... 我唔想去負評佢哋，但我覺得咁做法太官僚，好似申請綜援咁，好多條件資格，唔好咁樣。我哋用人性、用良心去做嘢。」

＊ ＊ ＊
「良心導師」要人
過去數月龍門冰室雖有學生免費餐，但分店不是遍佈各區，也有「家長」（支援抗爭的中年人）跟他說，年輕人不好意思去餐廳白吃。張俊傑覺得很多有需要的人得不到幫助，決定拿出 30 萬作啟動資金，租個地方開資源分享中心。最初計劃是向所有受抗爭影響的年輕人分發「家長」捐出的現金券、八達通和禦寒衣物；未幾發覺很多「手足」不想只拿物資，而是想找工作換取收入，於是張俊傑就註冊了一家手工藝品製作公司，以時薪 60 元請他們畫畫和做手作，再拿到龍門冰室義賣，「鍾意每日上來做幾耐、畫幾多都可以。」又聘請了 12 名因政見問題而失去工作或家庭支援的「手足」負責中心營運。半個月間花錢如流水，投資已過百萬。

及後有朋友提醒他，一味自掏腰包聘請「手足」不是辦法，於是中心的業務擴展至各種就業興趣班。十幾日之內，gel 甲師、婚禮化妝師、髮型師、電工、導演、編劇以至音響技工等紛紛報名義教，部份更可提供實習以至長期工作機會，例如已有遍佈十區的「良心髮型屋」認投請「手足」。

「哩啲行業嘅特性係，你唔會問你個髮型師『你有無案底架？有案底我唔搵你剪架。』唔會咁樣。我哋嘅方向就係想啲小朋友，就算揹住條暴動罪、被起訴緊，都會睇到有將來。」至於手藝製作班則擴展至手工曲奇、皮革配件等，學一堂已有產品可拿到龍門冰室義賣。「五大曲奇」訂購推出兩日便超額認購，要加推第二輪；有市民向冰室反映，每次想去買「手足」手繪聖誕卡都被搶購一空，「懲罰」無門。

五百多袋的寒衣
計劃開展沒多久，中心便接到各式超乎想像的個案 — 單親爸爸被捕又被打斷四條肋骨，無法上班，女兒發燒，他到超市偷食物維生；幹事上門給他送上價值 1,000 元現金券，發現他已面青口唇白。有年輕女生因抗爭失業，見面當日是 18 度天氣，她只穿短袖衫，冷得不停流鼻水，鞋襪都破了洞，幹事立即帶她到運動舖買了全身衫褲鞋襪。也有人長期吃豬柳蛋和烚烏冬，自己沒飯開卻去幫學生義務補習，接過現金券那一刻即淚崩，事後發訊息給幹事說：「好期待今晚食餐正常大快活」。年紀最小的求助者是 12 歲中一生，因為問新移民家人「如果你覺得共產黨咁好，點解要嚟香港住？」之後車錢飯錢全被斷絕。

12 月初寒流襲港，被家人經濟封鎖而不夠寒衣的年輕人越來越多；甚至有學生參與抗爭被父母發現，於是父母把他的衣服全部丟掉以逼他留在家。張俊傑於是在龍門冰室 Facebook 專頁號召市民捐寒衣，數日內各間分店就收到逾 500 個紅白藍袋的大褸、冷衫、長褲、頸巾和鞋襪，還有大批全新 Heattech 防寒內衣。十多名「家長」當義工整理物資，每日都有新的百幾袋衫運到，未執好又再送來，「我特別想多謝佢哋，見到佢哋真係好支持班小朋友，日日屋企仔女去咗返學，佢哋就嚟幫手整理同分類。細路去拎衫，哩班媽媽好熱情、好快手就揀到啱著嘅尺碼。」

中心一般會向生活困難的「手足」批出每星期價值 700 元的現金券和八達通，特別個案再加碼；對象以 25 歲或以下為主，但成年人因抗爭失業等都會酌情處理。高鋒期每天有 50 至 70 人上來，以每人 700 元計，一日便可派出價值近 5 萬元的現金券和物資。靠張俊傑一人當然獨力難支，龍門冰室六間分店都接收市民捐出的現金券，張俊傑試過點算 11 月底其中兩天、三間分店收到的現金券，總值達 30 萬。除了餐廳和超市，還有馬拉松、運動家、無印良品等衣服日用品。金額排名第三位的卻是 Dr. Kong，原來是因為中心早幾天在 Facebook 貼過一位校服男生的破爛皮鞋照、號召需要 Dr. Kong 券買返學皮鞋，「家長」們就蜂擁捐出，熱情和購買力不能小覷。

＊ ＊ ＊
寧願幫錯、不想錯過
處理大量現金券和資源，中心卻仍堅持簡化手續，「講個信字」。張俊傑知道很多「手足」擔心身份外洩、不想傳太多個人資料，所以幹事們全用 Telegram 接受查詢，只需提供年齡、職業、簡述個人狀況，再上中心面談和拿資源。「負責見個案嘅都係手足，從佢講嗰啲問題，我哋一般都分到係真定假。如果有疑問，就我哋幾個主要幹事再開會決定幫定唔幫。」

YO 是其中一個早期向資源中心求助的「手足」，大學讀到四年級，父母知道他參與運動後就不肯再付學費，也拒絕提供入息證明讓他申請學生貸款，「佢哋覺得幫你借咗錢，你讀完出嚟咪又係去搞事？」最後一個學期近三萬元的學費無著落。張俊傑知道他急需現金，立即就以時薪 60 元聘請他做幹事；每日接個案、編排興趣班、聯絡學員和義工。雖然有時接查詢接到凌晨三點，YO 還是幹勁十足，「又幫到人，又可以靠自己一雙手維持生活，覺得好有意義。」

YO 說，雖然手續已相當簡單，但有些「手足」連上來面談都很擔心，「佢哋驚上嚟中心會俾人點相、就知道佢出過去，聽到要親身上嚟都會卻步。但係面對面係好重要，我哋想佢一星期上嚟拎一次，原意係想見面睇吓有咩幫到佢，如果佢就業有困難我哋俾佢報啲班，見到佢傷咗幫佢轉介良心醫師。始終隔住個電話好難講，有啲手足又比較收收埋埋，面對面我哋用真誠去感動佢哋，就會講多啲自己嘅處境同困難。」

但他也記得有位讀中六的「手足」始終不肯來，YO 在 Telegram 跟他談了很久，感覺他不是說假話，是真的很害怕，結果將現金券郵寄了給他。那位中六生因為要考 DSE，沒時間去兼職，又被家人經濟封鎖，說想要一些百佳現金券去買即食麵，「煮兩個就搞掂一餐」。YO 問他：「有 Häagen-Dazs 券呀，你要唔要？」對方有點意外，然後說好：「聖誕節有雪糕食真係開心」。「如果佢係一個搲著數嘅人，應該唔會講哩句囉，會有幾多攞幾多，乜都要，乜都拎晒先。」YO 說，很難解釋判斷準則，都是一種感覺。

另一位負責做審批的幹事 Miss 也是大學生「手足」。他說起有次中心真的被騙了，一對接近 30 歲的兄弟，同事面談過後就叫 Miss 帶他們去拿物資，兩人拿走了幾袋冬衣和新 Heattech，然後上來幫手的義工媽媽目擊他們急急腳截的士離開。「批佢嗰個同事知道咗好嬲，唔係因為呃我哋，係呃咗香港有心人所捐嘅嘢。」但即使發生了這件事，他們仍沒有收緊審批的打算，「我哋角度係，寧願幫錯咗你，都唔想錯過任何一個真係有需要嘅人。如果我哋審批好多嘢，就會同星火、612 無乜分別。」

＊ ＊ ＊
在勝利之前除罩相見

長期派物資並不是中心目標。張俊傑除了在龍門冰室放義賣心意箱、收集現金券外，堅持不辦眾籌。他想建立由良心僱主、良心導師組成的行業聯盟，培訓和聘請「手足」之餘，也捐指定百份比的營業額去支援中心發展，黃絲市民則去光顧這些店和服務；然後中心的管理層由會員選舉，大家都有投票和罷免權。希望突破目前「黃店名單」側重餐飲業的現像，也有更緊密和明確的營運模式，而不是每間黃店各自為政、不受監察。「現在有些黃店淨係諗自己生意點發展，卻沒講怎樣回饋返手足。最多都係捐款。但年輕人唔係想白白伸手拎錢。」

昨天是中心開幕第 24 日，張俊傑很高興地跟記者分享最新趨勢：來拿現金券等緊急支援的人越來越少，由每日五、六十個減至十幾二十人；但來畫畫、做手工曲奇、上各項興趣班的就越來越多，每日都有百多人來打工或學習。「短期我哋有資源急救，中期俾你開工，長期俾你有一技之長，哩個理想好似慢慢實現緊。」

要建立聯盟，因為他相信前面還有很長的困難日子。「大家都講煲底相見，要等幾耐？三年？五年？七年？定係 2047？無人知。咁哩段時間班細路點算？原本係佢哋事業嘅黃金期嚟喎。若果你成立到一個工會，一個有良心嘅社會，讓佢哋可以生存到，入面嘅財力足夠養活 200 萬人，咁就算你面對嘅係有 14 億人、財力無限嘅中共，都比較有可能自救。」

社群的意義還不只經濟資源，也讓「手足」得到心靈上支持。張俊傑記得中心開幕頭幾天，一些上來的「手足」還是充滿不安，即使明言沒有閉路電視仍是長戴口罩；十幾天後越來越多人除低口罩，看得見大家的笑臉。上周就有兩個失去家庭支援的年輕人，在這裡由「手足」陪伴切蛋糕慶祝生日。

這幾天他們上上下下最期待的就是 22 號冬至晚宴，張俊傑聯絡了可靠的酒樓包場，讓 300 多位年輕人和「家長」一起做節、分發市民捐贈的聖誕禮物。「中間會有兩個環節，一個係俾啲抗爭嘅小朋友去講嘢，另一個環節係俾啲『家長』去多謝返啲小朋友 ... 」他想及年輕人數月來的犧牲，一度哽咽，「佢哋為我哋付出咗好多。」舉行晚宴的酒樓也會關掉閉路電視，謝絕採訪，讓所有人除口罩好好交流。即使離煲底相聚那天尚有一段路，也可在途上記住彼此的面容。

咩人會呃物資？識得去搵佢地幫手，咁基本上對佢地都有基本了解，知道佢地運作等等。真係好好奇心態係點

不如成立一個良心商會佢做主席？

終於看到現實中的英雄本色，但...眼濕濕了！！

屌佢真係好好人
返工睇到眼濕濕

良心老闆

Sorry先，我㩒錯落左旨皮！！！

又分唔清兩種黃店，講到口臭

【正視聽】何謂黃店／黃色經濟圈？

睇到我起哂雞皮 佢真係好有腦 要做到咁多野真係唔容易
老闆同家長同手足們都勞苦功高

千期唔好低估班垃圾既r著數能力 連龍門放係門口出邊個d免費飲品都會有d呀叔呀伯就去拎

真係好勁

年紀最小的求助者是 12 歲中一生，因為問新移民家人「如果你覺得共產黨咁好，點解要嚟香港住？」之後車錢飯錢全被斷絕。

乜撚野屋企黎咁一兩句唔啱聽就封鎖經濟？

push

推

睇到眼濕濕 屌

好仆街，仲要個細路得十二歲，都唔知咩父母嚟

希望有能力嘅黃店可以做多啲

\\警察家庭投資的偽黃店不斷被「懲罰」\\

不要單單說黃色經濟圈，要說建立良心經濟圈

仲好有良心

屌

好佩服佢

個 D 14億人茶餐廳 從來冇講良心

親人既意思只係人生中最親既其他人
冇咩特別意思
「生娘不及養娘大」其實係好西方思想，就想表達「關係」唔及「道德價值」重要

支那共產黨擁護者做返共產黨會做既野
其實好正常
個細路

佢本身係精算師黎 為咗圓開餐廳嘅夢想三十頭辭咗份年薪3百幾萬嘅工去開龍門 唔係果啲一般茶記老闆

希望香港有多啲良心老闆 有心有力一齊努力落去
講緊煲底見真係唔係一朝一夕嘅事
當然我地每一個人都要更加努力

Push

香港人原來好多都仲好似舊香港咁有人情味
只係為左係社會求存先有住個冷漠面具做人
另外呃物資班冚家剷我祝你地全家百病纏身 長命百歲

支那狗思想就係生你出係係要你將來養我
係一種投資 親情？ 笑話

做得最多真係佢，多謝

開名啦

名唔該

老闆

想知邊間

老闆不如選立法會
r多啲資源

唔想知
就算藍店為錢扮黃都冇所謂
當比錢貼文宣
幫唔到手自然少人懲罰

捉鬼反而令人唔敢表態

黑警會唔會借機放蛇搜証捉人？

好撚同意，其實黃圈需要有大台認証

唔係想話建大台，但係時候要建立一個商會或商業大聯盟，先可以更有效率分工合作

12.22 15:30 聲援維吾爾
12.24 和你shop
12.24 夜晚尖咀見
12.31 和你拖
2020.1.1元旦大遊行

龍門冰室是知名黃店，但張俊傑一聽到「黃色經濟圈」就皺眉；皆因他見過黃店賺大錢後沒有捐出來、也有警察家庭投資的偽黃店不斷被「懲罰」
DLLM真係好多偽黃店,大家唔好再用黃色經濟圈打飛機,睇下邊一間有做實事幫手足先啦屌